# A China
Imagine-se em um dos países com a mais linda das tradições milenares, berço da Filosofia Oriental, com um dos maiores nomes da Filosofia de toda a História. Agora, tenha em mente que essa nação se tornou uma das mais pobres do mundo, explorada, totalmente destruída e com um governo totalmente corrupto, em uma Guerra Civil avassaladora e que só teria fim após 22 anos. Conseguiu? Essa é a China dos anos 20 (Século XX), ao qual ingressaremos em uma profunda conversa.

Se reinava uma enorme dúvida em todos os chineses, pois as raízes resultantes do Confucionismo era algo impregnado na sociedade e tido como certeza, o chamado "Imobilismo Tradicional", que é o pensamento de que a cultura chinesa era superior e sem erros, com o imperador tendo decisões equivalentes ou até superiores a de um Deus. Os imperadores eram representantes de um Deus cósmico, representantes do céu e da Terra. Isso congelou profundamente as relações sociais e econômicas da China por um tempo maior do que você pensou neste exato momento.

Na China, o campesinato (população do campo) representava 90% da população, enquanto a agricultura (e o setor primário) 70% do PIB. Desde a Guerra Civil, as medidas econômicas foram tomadas nas regiões vermelhas (regiões que o PCCh dominava). De início, com sua principal e única arma de produção sendo o próprio trabalho vivo, surpreendentemente a produção agrícola cresceu de uma grande maneira, com o trabalho voluntário de todos que habitavam no campo (não incluso crianças/idosos, etc), utilizando até cooperativas para substituir os animais cargueiros (lembra-se de quando eu disse que a única arma era o próprio trabalhador? Exato, não havia nem animais para auxiliar).

Para uma grande parte do PCCh, não era uma opção viável começar a construção econômica durante a Guerra Civil, pois perderia o foco e causaria prejuízos, sendo necessário aguardar a paz para poder iniciar. Neste trecho, Mao esclarece com pacificidade sobre suas razões:
>Camaradas, esses pontos de vista são errados. Todos os que os defendem não compreenderam ainda que, sem edificação econômica, é impossível assegurar as condições materiais para a guerra revolucionária, acabando o povo por ficar esgotado no decorrer da guerra prolongada.

Mao queria com toda convicção destruir as relações feudais e semi-feudais da propriedade sobre a terra, e como primeiro passo precisava do voluntarismo das massas e de suas condições subjetivas se unindo às objetivas, assim permitindo a união do campesinato para a construção econômica. Vale lembrar que os bloqueios econômicos eram uma realidade já neste período, que prejudicou muito a indústria artesanal, que foi se recuperando com o que se tornou um lento avanço da agricultura. Um enorme foco e ponto esclarecido, estava a burocracia. A direção burocrata, para Mao, era intolerável na construção econômica, assim como para o processo de organização dos trabalhadores, tendo o desafio da fome histórica a ser vencida.
>A China historicamente sofreu de surtos de fome. É importante destacar que esse não era apenas um problema distributivo de alimentos, mas uma questão de verdadeira carência destes. Possuindo apenas 7% da área agriculturável do mundo e 23% da população mundial, o fantasma da fome sempre assombrou o povo chinês, que o vivenciou em diversos momentos de sua história. (Fairbank e Goldman, 2006, p. 5)

Nestes difíceis passos, foi se seguindo a construção econômica da China em Guerra Civil e na Guerra Sino-Japonesa. Após a vitória, em 1949, havia um cenário peculiar na China: uma indústria recém-nascida e fraca, uma agricultura formada e grande porém atrasada, com muita fome no campo. Com a paz alcançada, chegava o desafio de realmente fazer a China Socialista crescer. O principal foco de Mao foi a reforma agrária no campo, que dividiu 47 milhões de hectares entre 300 milhões de camponeses pobres, além de muitos camponeses com grande território tendo sua área diminuída.

Com facilidade, o estado conseguiu lidar com a reestruturação da área urbana e a eliminação de classes burguesas exploradoras. As empresas privadas foram forçadas a ter empréstimos com os fundos públicos, e assim trabalhar sob tutela de órgãos fiscais do estado. Com o tempo, as empresas privadas e estatais se fundiram e se tornando do poder do governo, agora fortificadas. Mao especificava suas políticas quanto às empresas privadas, antes de se tornarem estatais, da seguinte maneira:
>Quanto ao sector privado da economia, não há que entravá-lo, mas sim encorajá-lo e recompensá-lo, desde que não transgrida os limites legais estabelecidos pelo nosso governo. Com efeito, na fase actual, o desenvolvimento da economia privada é essencial aos interesses do Estado e do povo. É desnecessário dizer que a economia privada, actualmente, é preponderante e continuará sem dúvida a ocupar uma posição predominante durante bastante tempo. Hoje, a economia privada nas regiões vermelhas é de pequena envergadura (representava 7% da economia).

A partir deste momento, a China já possuía sua estabilidade econômica no caminho certo (porém não perto), visto que a produção e tudo agrícola já era planificado e moldado pelo PCCh. Oos camponeses possuíam terra e também o sua remuneração sendo o seu quantum produzido.

Com esta evolução, que apesar de um país muito pobre, estava enormemente superior à antiga China, começou a liberdade para se expandir sua indústria pesada e de asseguração aos bens de consumo, que foi regida por seus planos quinquenais muito bem sucedidos. Também, além de coordenar o processo de industrialização e a indústria, o governo também investia e, como pode se reparar, foi aumentando o investimento de capital fixo com o tempo..

Você se lembra que o PIB da China era de 70% no setor primário? Enquanto em 1952 a Agricultura era de 70% e a Indústria 8%, com as bases criadas pela China maoísta e sua indústria se fortificando neste período, em 1978 a Indústria representava 36% contra 37% da agricultura.

A taxa de analfabetismo da China entre adultos e adolescentes, em apenas 10 anos, caíram de 80% para 43%! Progresso conquistado graças à estabilidade, o fim de um século (vários, na verdade) cheio de guerras e injustiças contra a nação chinesa, e políticas concretas que valorizassem o campesinato.

Um dos grandes fatores da evolução do governo socialista de mercado, foi a base de Mao Tsé-Tung na indústria. Também, temos o resultado no campo, com enormes obras hidráulicas para irrigação, ampliação da indústria de insumos agrícolas, que era uma estratégia chinesa para a agricultura.

Perdão pela enorme preguiça de colocar todas as referências, mas eu sei que sou flopado e faço isso pra entretenimento próprio e estudar no tempo livre. Deixo enormemente claro que a China não é e jamais foi um paraíso, muito menos na Era Maoísta. Enormes problemas aconteceram, e eu quis falar da área econômica aqui, principalmente desmitificando que a China foi um enorme inferno, e provando que sim, ela evoluiu muito e ainda evolui (infelizmente nos caminhos errados) após tanto sofrimento e exploração em sua história.

A China está caminhando para ser a nova superpotência mundial, o país com maior crescimento das últimas décadas (comparável ao crescimento da URSS mas não tão grande quanto), com taxas de inflação e câmbio controladas, e caminhando para construir a maior rota comercial do mundo, apelidade de [Belt & Road](https://en.wikipedia.org/wiki/Belt_and_Road_Initiative) e caminhando para se tornar o maior Estado de bem-estar social desde Hu Jintao e um avanço enorme colocando Xi Jinping ao lado de Marx, Engels, Lenin e Stalin. Este país também é o mais atacado atualmente, e o mais controverso, então neste ensaio, iremos desmistificar e falar um pouco mais sobre este enorme e complexo país.
